魚游沸鼎，燕巢飛幕

滄海裏，魚兒自由自在地暢泳，誰想到有天會遭遇殘酷的扼殺，令它們失去自由、生不如死。天際中，燕子無憂無慮地飛翔，誰想到有天會失去家園，最後自尋死路。

魚，生於自由。廣闊無邊的海洋中，它們擺動著雙手，盡情地舞動，與同伴們嬉戲玩樂；雙腳不停在打水，水花四濺，為海洋增添一番生氣。它們享盡無拘無束的生活，實在讓人羨慕。日光下澈，它們那雙好奇的眼睛，引誘它們親吻水面，窺看一下陸地上的世界。一片片魚鱗，在猛烈的陽光照耀下忽閃忽閃的，像極了烏黑夜空中的小星星，想捉也捉不住，只能在遠方觀賞，觀賞得賞心悅目。海底下的魚亦深不可測，其奇怪程度足以媲美在地球上發現外星人一樣，既可怕又好奇。它們默默地在海底奏起各式各樣的海洋旋律，如果旋律有顏色之分，那海洋旋律定必是藍藍的，再加上一此魚鱗的閃粉；如果人類也有顏色之分，那一定只有黑、白、灰三種顏色，再加上血淋淋的動物血色，成為「可怕」的代表。

魚，生於自由，卻被人類褫奪自由。大量濫捕魚類的新聞隨處可見，人類為了滿足需求，犧牲大量生命，扼殺了動物生存的自由、權利，幸好魚不會說話，否則人類必定被抗議到底。究竟人類捕殺魚類，是為了一己私慾，還是羨慕它們的自由、無拘無束，還是想讓全世界與自己「同化」——當我沒有自由時，你都不應擁有。這個問題實在值得探討。魚，若然被扼殺自由，就如在熱水裏游來游去，儘管拼命地掙扎，拼命地跳出水面，或許能避過一劫，留有一息尚存的機會，卻永遠埋沒了自由的權利，在地面上抖動數下便一命嗚呼。若然是人類，你會選擇毫無自由地生存，還是留在水深火熱裏吸最後一口氣。

燕子，生於自由。無窮無盡的天際中，驕小玲瓏的燕子一邊傲翔，一邊高歌，向世人展示它們的自由自在。柔和的春風吹起，喚醒翠綠的葉子和燦爛的花朵，撫摸人們的臉頰，呼喚從南方飛回來的燕子。春天的日子，人們播下充滿盼望的種子，盼望收獲；燕子播下充滿生機的氣息，讓大地滋潤萬物。燕子匆匆忙忙地飛回來，到處尋覓、考察適合的地方來建築，只聽見它們嘰嘰喳喳、高談闊論地討論在哪兒落地生根，然後開始以膠質唾液、身上的絨羽和柔軟的植物纖維等築成巢穴。那牢固、精簡的窩雖然能媲美人們的房屋，卻避不過強風吹襲，然而卻讓人羨慕它們能隨心所欲選擇安居之所，不受任何身份、地位所拘束，真幸福啊。

燕子，生於自由，卻敵不過無情的天氣影響。「燕子歸來愁不語，歸巢無覓處」，無情的強風好比自私的人類，忍心摧毀燕子的安居之所，待它們歸來時萬分愁緒，甚至停止了歌唱、停止了高談闊論。燕子飛來飛去、尋尋覓覓，再也找不到昔日辛辛苦苦建築的巢窩。一切拜無情的強風所賜，令它們迫不得已在危險的地方築巢，自尋死路。倘若人類受無情的侵權、侵犯，我們應學習燕子一樣吞聲忍氣、等待時機再接再厲，還是盡力表達不滿、繼而作出反抗。人類與燕子的不同，在於我們擁有發聲的權利和能力，有信念、理想去堅守，儘管面對的是無情手段，或是剝削人權的方法，都不可忍辱負重，為自己應得的權利發聲、爭取，彰顯我們並非「東亞病夫」，即使受盡打壓仍要挺身而出。